西環集中營： 一地兩檢法理一塌糊塗 - 季陶

西環集中營：
一地兩檢法理一塌糊塗 - 季陶

港聞

林鄭月娥日前與廣東省長簽署一地兩檢合作安排。

特首林鄭月娥周六與廣東省簽訂一地兩檢《合作安排》，但特區政府一直聲稱可作一地兩檢法理依據的《基本法》第20條，卻遭基本法委員會委員饒戈平質疑不可行。有法律界中人奇怪，為何中港商討一地兩檢已有相當時間，竟連法律基礎也未有共識？更令他擔心的是若北京以人大常委通過有關安排就當是法律基礎，或違反《基本法》第18條，甚至動搖一國兩制信心。

人大通過等同廢《基本法》

該法律界人士翻看饒戈平說法，指饒認為第20條不適用於一地兩檢，重點不在該條文是否可行，而是當中涉及的中央與特區憲制關係，「佢講人大常委係主，特區係被授權，只係講咗一半，未講嗰一半就係只有中央可授權特區，不能由特區授權中央」。據港府建議，先用第20條拿中央授權，再以此授權內地在港執法，「咁就出現饒戈平講不適合情況、即地方授權中央嘅問題」。

他相信這並非饒個人意見，背後代表中央部份人士看法，而林鄭在周六記招亦放軟口風，將法律基礎轉移到「三步走」、不再提20條，只說有向中央提出港府法律建議，但最終決定權在人大常委，質疑若中央未接受港府建議，為何林鄭及袁國強如此「實牙實齒」？

他更擔心北京若以當年深圳灣口岸一地兩檢方法處理，由人大常委通過有關安排就當成法律基礎，極可能違反《基本法》第18條，即除附件三列明內地法例外，香港不實施內地法律的條文，法律界前立法會議員吳靄儀便曾就此觀點撰文批評。若開此先例等同廢掉《基本法》，「以後人大常委要加乜畀香港都得，連改附件三都慳番，仲邊有人信一國兩制？」

季陶
周一、三、五刊出